\chapter{Build Tools dan Dependency Manager}

\section{Pendahuluan}
Dalam pengembangan perangkat lunak, proses kompilasi, pengujian, dan manajemen dependensi menjadi bagian penting yang harus dikelola dengan efisien. Build tools dan dependency manager berperan dalam mengotomatiskan tugas-tugas ini, memungkinkan pengembang untuk membangun, mengelola, dan mendistribusikan perangkat lunak dengan lebih mudah. Beberapa alat yang umum digunakan dalam ekosistem Java adalah Ant, Maven, dan Gradle.


\section{Kompilasi Kode Java Secara Manual dan Pembuatan JAR}
Sebelum menggunakan build tool seperti Apache Ant, pengembang dapat mengompilasi kode Java secara manual dan membuat file \texttt{JAR} secara langsung melalui terminal atau command prompt. Berikut adalah langkah-langkah untuk melakukan proses tersebut.

\subsection{Menulis Kode Sumber Java}
Buat file \texttt{Main.java} dalam direktori \texttt{src/com/example/} dengan isi sebagai berikut:

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	package com.example;
	
	public class Main {
		public static void main(String[] args) {
			System.out.println("Hello, World!");
			Util.sayHello("Java Developer");
		}
	}
\end{lstlisting}

Selain itu, buat file \texttt{Util.java} dalam direktori yang sama untuk menyediakan fungsi tambahan:

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	package com.example;
	
	public class Util {
		public static void sayHello(String name) {
			System.out.println("Hello, " + name + "!");
		}
	}
\end{lstlisting}

\subsection{Kompilasi Secara Manual}
Gunakan perintah berikut untuk mengompilasi kode Java tanpa menggunakan build tool:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mkdir -p bin
	javac -d bin src/com/example/*.java
\end{lstlisting}

Perintah ini akan mengompilasi semua file \texttt{.java} yang ada di dalam direktori \texttt{src/com/example/} dan menyimpannya ke dalam direktori \texttt{bin/}.

\subsection{Menjalankan Program Secara Manual}
Setelah kompilasi berhasil, jalankan program dengan perintah:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -cp bin com.example.Main
\end{lstlisting}

Output yang dihasilkan:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	Hello, World!
	Hello, Java Developer!
\end{lstlisting}

\subsection{Membuat File JAR}
Untuk membuat file \texttt{JAR} dari hasil kompilasi, gunakan perintah berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	jar cf bin/app.jar -C bin .
\end{lstlisting}

Perintah ini akan membuat file \texttt{app.jar} di dalam direktori \texttt{bin/}. 

\subsection{Mengompilasi Program Baru yang Menggunakan File JAR}
Setelah membuat \texttt{app.jar}, kita dapat menggunakan file JAR tersebut dalam proyek lain atau program baru yang membutuhkan fungsi dari \texttt{Util.java}.

\subsubsection{Menulis Kode Sumber Java}
Buat file baru \texttt{NewMain.java} dalam direktori \texttt{src/com/example/} dengan isi sebagai berikut:

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	package com.example;
	
	import com.example.Util;
	
	public class NewMain {
		public static void main(String[] args) {
			System.out.println("This is a new program using app.jar!");
			Util.sayHello("JAR User");
		}
	}
\end{lstlisting}

Kode ini menggunakan kembali fungsi \texttt{sayHello} dari \texttt{Util.java} yang sudah ada dalam \texttt{app.jar}.

\subsubsection{Kompilasi Program Baru dengan JAR}
Gunakan perintah berikut untuk mengompilasi \texttt{NewMain.java} dengan menggunakan \texttt{app.jar}:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mkdir -p bin
	javac-cp bin/app.jar -d bin src/com/example/NewMain.java
\end{lstlisting}

Perintah ini menginstruksikan kompiler Java untuk menggunakan \texttt{app.jar} sebagai bagian dari classpath agar bisa mengakses \texttt{Util.java}.

\subsubsection{Menjalankan Program Baru dengan JAR}
Setelah kompilasi berhasil, jalankan program dengan perintah:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -cp bin:bin/app.jar com.example.NewMain
\end{lstlisting}

Output yang dihasilkan:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	This is a new program using app.jar!
	Hello, JAR User!
\end{lstlisting}

Dengan demikian, kita telah berhasil menggunakan kembali fungsi yang telah dikompilasi dalam file \texttt{app.jar} untuk program baru tanpa harus menulis ulang kode dari \texttt{Util.java}.


\subsection{Membuat File JAR untuk Program Baru}
Setelah mengompilasi \texttt{NewMain.java} dan menggunakan \texttt{app.jar} sebagai dependensi, langkah berikutnya adalah membuat file JAR baru yang mencakup program ini.

\subsubsection{Membuat File JAR Baru}
Gunakan perintah berikut untuk membuat file \texttt{newapp.jar} yang mencakup \texttt{NewMain.class} dan tetap menggunakan \texttt{app.jar} sebagai dependensi:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	jar cf bin/newapp.jar -C bin .
\end{lstlisting}

Perintah ini akan membuat file \texttt{newapp.jar} di dalam direktori \texttt{bin/}, yang berisi semua file class yang telah dikompilasi.

\subsubsection{Menjalankan Program dari JAR Baru}
Jalankan program dari \texttt{newapp.jar} menggunakan perintah berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -cp bin/newapp.jar:bin/app.jar com.example.NewMain
\end{lstlisting}

Jika sistem operasi Windows digunakan, gunakan tanda titik koma (\texttt{;}) sebagai pemisah classpath:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -cp bin/newapp.jar;bin/app.jar com.example.NewMain
\end{lstlisting}

\subsubsection{Menjalankan JAR Baru dengan Opsi \texttt{-jar}}
Agar file \texttt{newapp.jar} dapat dijalankan langsung dengan opsi \texttt{-jar}, tambahkan file \texttt{MANIFEST.MF} untuk mendefinisikan entry point:

Buat direktori \texttt{META-INF} dan file manifest:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mkdir -p bin/META-INF
	echo "Main-Class: com.example.NewMain" > bin/META-INF/MANIFEST.MF
\end{lstlisting}

Lalu buat ulang file \texttt{newapp.jar} dengan menyertakan file manifest:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	jar cfm bin/newapp.jar bin/META-INF/MANIFEST.MF -C bin .
\end{lstlisting}

Setelah itu, jalankan program dengan perintah berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -jar bin/newapp.jar
\end{lstlisting}

Jika terjadi error karena dependensi eksternal, gunakan opsi \texttt{-cp} untuk menyertakan \texttt{app.jar}:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -cp bin/newapp.jar:bin/app.jar com.example.NewMain
\end{lstlisting}

\subsubsection{Kesimpulan}
Dengan langkah-langkah ini, kita telah berhasil:
\begin{itemize}
	\item Menggunakan file \texttt{app.jar} dalam program baru.
	\item Mengompilasi dan menjalankan program baru dengan classpath yang berisi \texttt{app.jar}.
	\item Membuat \texttt{newapp.jar} yang dapat dieksekusi.
	\item Menjalankan \texttt{newapp.jar} baik menggunakan opsi \texttt{-cp} maupun \texttt{-jar}.
\end{itemize}

Bagian selanjutnya akan membahas bagaimana mengotomatiskan proses ini menggunakan Apache Ant.


\section{Apache Ant}
Apache Ant adalah salah satu build tool tertua yang digunakan dalam ekosistem Java. Ant menggunakan file XML sebagai skrip untuk mendefinisikan tugas-tugas build seperti kompilasi kode sumber, menjalankan unit test, dan menghasilkan file JAR atau WAR.

\subsection{Fitur Utama Ant}
\begin{itemize}
	\item Menggunakan XML sebagai konfigurasi.
	\item Memberikan fleksibilitas tinggi melalui target dan tugas yang dapat dikustomisasi.
	\item Tidak memiliki manajemen dependensi bawaan.
\end{itemize}

\subsection{Instalasi Apache Ant}
Untuk menggunakan Apache Ant, ikuti langkah-langkah berikut:

\subsubsection{Unduh dan Instalasi}
\begin{enumerate}
	\item Unduh Apache Ant dari situs resmi: \url{https://ant.apache.org/}
	\item Ekstrak arsip yang telah diunduh ke dalam direktori pilihan.
	\item Tambahkan variabel lingkungan:
	\begin{itemize}
		\item Tambahkan direktori \texttt{bin} dari Ant ke dalam variabel \texttt{PATH}.
		\item Atur variabel \texttt{ANT\_HOME} menuju direktori instalasi Ant.
		\item Pastikan \texttt{JAVA\_HOME} telah terkonfigurasi dengan benar.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Verifikasi Instalasi}
Setelah instalasi selesai, jalankan perintah berikut di terminal atau command prompt untuk memverifikasi instalasi:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	ant -version
\end{lstlisting}

Jika instalasi berhasil, output yang muncul akan menampilkan versi Ant yang terinstal.

\subsection{Penggunaan Dasar Apache Ant}
\subsubsection{Struktur Proyek}
Sebelum menggunakan Ant, pastikan struktur proyek memiliki susunan seperti berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	ProjectRoot/
	|-- lib/
	|   |-- app.jar
	|-- src/
	|   |-- com/
	|   |   |-- example/
	|   |   |   |-- Main.java
	|-- build.xml
\end{lstlisting}

Direktori \texttt{lib/} berisi file \texttt{app.jar} yang telah dibuat sebelumnya, yang akan digunakan dalam proyek ini.

\subsubsection{Kode Sumber \texttt{Main.java}}
Buat file \texttt{Main.java} di dalam direktori \texttt{src/com/example/} dengan isi sebagai berikut:

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	package com.example;
	
	import com.example.Util;
	
	public class Main {
		public static void main(String[] args) {
			System.out.println("Running with Ant and External JAR!");
			Util.sayHello("Ant User");
		}
	}
\end{lstlisting}

Kode ini menggunakan kelas \texttt{Util} yang sebelumnya telah dikompilasi dan dikemas dalam file \texttt{app.jar}.

\subsubsection{Menulis File \texttt{build.xml}}
Buat file \texttt{build.xml} di dalam direktori root proyek dengan isi sebagai berikut:

\begin{lstlisting}[style=XmlStyle]
<project name="HelloWorld" default="run">
<property name="src.dir" value="src" />
<property name="bin.dir" value="bin" />
<property name="lib.dir" value="lib" />
<property name="jarfile" value="${lib.dir}/app.jar" />

<!-- Create directories for output -->
<target name="init">
<mkdir dir="${bin.dir}" />
</target>

<!-- Compile the Java source code -->
<target name="compile" depends="init">
<javac srcdir="${src.dir}" destdir="${bin.dir}">
<classpath>
<fileset dir="${lib.dir}" includes="**/*.jar" />
<!-- Add additional classpaths if needed -->
</classpath>
</javac>
</target>

<!-- Run the Java program -->
<target name="run" depends="compile">
<java classname="com.example.Main" classpath="${bin.dir}:${lib.dir}/app.jar" fork="true" />
</target>
</project>

\end{lstlisting}

\subsubsection{Menjalankan Build dengan Ant}
Jalankan perintah berikut untuk mengeksekusi tugas-tugas dalam \texttt{build.xml}:

\begin{itemize}
	\item Untuk mengompilasi kode dengan JAR eksternal:
	\begin{lstlisting}[language=bash]
		ant compile
	\end{lstlisting}
	\item Untuk menjalankan aplikasi:
	\begin{lstlisting}[language=bash]
		ant run
	\end{lstlisting}
\end{itemize}

Dengan konfigurasi di atas, Ant akan mengompilasi kode Java dengan \textbf{JAR eksternal} dan kemudian menjalankan program yang menggunakan \textbf{fungsi dari JAR tersebut}.


\section{Apache Maven}
Apache Maven adalah build tool dan dependency manager yang banyak digunakan dalam ekosistem Java. Dengan menggunakan konsep \textbf{Project Object Model (POM)}, Maven mempermudah pengelolaan proyek, termasuk kompilasi, pengujian, dan pembuatan artefak seperti JAR dan WAR.

\subsection{Fitur Utama Maven}
\begin{itemize}
	\item Menggunakan file \texttt{pom.xml} untuk konfigurasi proyek.
	\item Menyediakan lifecycle build standar (\texttt{compile}, \texttt{test}, \texttt{package}, \texttt{install}, dll.).
	\item Memiliki sistem manajemen dependensi terintegrasi.
\end{itemize}

\subsection{Instalasi Apache Maven}
Untuk menggunakan Apache Maven, ikuti langkah-langkah berikut:

\subsubsection{Unduh dan Instalasi}
\begin{enumerate}
	\item Unduh Apache Maven dari situs resmi: \url{https://maven.apache.org/download.cgi}
	\item Ekstrak arsip yang telah diunduh ke dalam direktori pilihan.
	\item Tambahkan variabel lingkungan:
	\begin{itemize}
		\item Tambahkan direktori \texttt{bin} dari Maven ke dalam variabel \texttt{PATH}.
		\item Atur variabel \texttt{MAVEN\_HOME} menuju direktori instalasi Maven.
		\item Pastikan \texttt{JAVA\_HOME} telah terkonfigurasi dengan benar.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Verifikasi Instalasi}
Setelah instalasi selesai, jalankan perintah berikut di terminal atau command prompt untuk memverifikasi instalasi:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mvn -version
\end{lstlisting}

Jika instalasi berhasil, output yang muncul akan menampilkan versi Maven yang telah diinstal.

\subsubsection{Membuat Proyek Maven}
Untuk membuat proyek baru menggunakan Maven, ikuti langkah-langkah berikut:

\begin{enumerate}
	\item Buka terminal atau command prompt.
	\item Gunakan perintah Maven berikut untuk membuat proyek Maven baru:
	\begin{lstlisting}[language=bash]
		mvn archetype:generate -DgroupId=com.example -DartifactId=my-app -DarchetypeArtifactId=maven-archetype-quickstart -DinteractiveMode=false
	\end{lstlisting}
	Perintah di atas akan membuat proyek Maven dengan \texttt{groupId} sebagai \texttt{com.example} dan \texttt{artifactId} sebagai \texttt{my-app}.
	\item Setelah perintah dijalankan, Maven akan mengunduh template proyek dan membuat struktur direktori yang diperlukan.
	\item Masuk ke dalam direktori proyek yang baru dibuat:
	\begin{lstlisting}[language=bash]
		cd my-app
	\end{lstlisting}
\end{enumerate}


\subsubsection{Struktur Proyek Maven}

Setelah proyek berhasil dibuat, struktur direktori yang dihasilkan adalah sebagai berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	maven-app/
	|-- pom.xml
	|-- src/
	|   |-- main/
	|   |   |-- java/
	|   |   |   |-- com/example/Main.java
	|   |-- test/
	|       |-- java/
	|       |   |-- com/example/AppTest.java
\end{lstlisting}

Masuk ke dalam direktori proyek sebelum melakukan konfigurasi:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	cd maven-app
\end{lstlisting}

\subsubsection{Menulis Kode Java}

Buka file \texttt{src/main/java/com/example/Main.java} dan ubah isinya seperti berikut:

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	package com.example;
	
	import com.google.common.base.Joiner;
	import com.example.Util;
	
	public class Main {
		public static void main(String[] args) {
			System.out.println("Hello, Maven!");
			
			// Menggunakan fungsi dari library Guava (yang diambil dari Maven Central)
			String result = Joiner.on(", ").join("Apple", "Banana", "Cherry");
			System.out.println("Joined String: " + result);
			
			Util.sayHello("Maven User");
		}
	}
\end{lstlisting}

Kode ini menggunakan \textbf{Google Guava} sebagai dependensi eksternal dan \textbf{Util} dari file JAR lokal.

\subsubsection{Konfigurasi \texttt{pom.xml}}

File \texttt{pom.xml} merupakan konfigurasi utama proyek Maven yang menentukan struktur proyek, dependensi, serta pengaturan build. Berikut adalah konfigurasi lengkap yang digunakan dalam proyek ini:

\begin{lstlisting}[style=XmlStyle]
	<project xmlns="http://maven.apache.org/POM/4.0.0"
	xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:schemaLocation="http://maven.apache.org/POM/4.0.0 
	http://maven.apache.org/maven-v4_0_0.xsd">
	<modelVersion>4.0.0</modelVersion>
	<groupId>com.example</groupId>
	<artifactId>maven</artifactId>
	<packaging>jar</packaging>
	<version>1.0-SNAPSHOT</version>
	<name>maven</name>
	<url>http://maven.apache.org</url>
	
	<build>
	<plugins>
	<!-- Plugin Maven Assembly untuk membuat Fat JAR -->
	<plugin>
	<groupId>org.apache.maven.plugins</groupId>
	<artifactId>maven-assembly-plugin</artifactId>
	<version>3.3.0</version>
	<executions>
	<execution>
	<phase>package</phase>
	<goals>
	<goal>single</goal>
	</goals>
	<configuration>
	<descriptorRefs>
	<descriptorRef>jar-with-dependencies</descriptorRef>
	</descriptorRefs>
	<!-- Menentukan kelas utama dalam manifest -->
	<archive>
	<manifestEntries>
	<Main-Class>com.example.Main</Main-Class>
	</manifestEntries>
	</archive>
	</configuration>
	</execution>
	</executions>
	</plugin>
	
	<!-- Plugin Maven Jar untuk membuat JAR yang dapat dieksekusi -->
	<plugin>
	<groupId>org.apache.maven.plugins</groupId>
	<artifactId>maven-jar-plugin</artifactId>
	<version>3.2.0</version>
	<configuration>
	<archive>
	<manifestEntries>
	<!-- Menentukan kelas utama untuk eksekusi -->
	<Main-Class>com.example.Main</Main-Class>
	</manifestEntries>
	</archive>
	</configuration>
	</plugin>
	
	<!-- Plugin untuk menjalankan aplikasi secara langsung -->
	<plugin>
	<groupId>org.codehaus.mojo</groupId>
	<artifactId>exec-maven-plugin</artifactId>
	<version>3.1.0</version>
	<executions>
	<execution>
	<goals>
	<goal>java</goal>
	</goals>
	</execution>
	</executions>
	<configuration>
	<mainClass>com.example.Main</mainClass>
	</configuration>
	</plugin>
	
	<!-- Plugin Maven Compiler untuk mengompilasi kode -->
	<plugin>
	<groupId>org.apache.maven.plugins</groupId>
	<artifactId>maven-compiler-plugin</artifactId>
	<version>3.1</version>
	<configuration>
	<source>17</source>
	<target>17</target>
	</configuration>
	</plugin>
	</plugins>
	</build>
	
	<dependencies>
	<!-- Dependensi Google Guava dari Maven Central -->
	<dependency>
	<groupId>com.google.guava</groupId>
	<artifactId>guava</artifactId>
	<version>33.4.0-jre</version>
	</dependency>
	
	<!-- Dependensi JUnit untuk pengujian -->
	<dependency>
	<groupId>junit</groupId>
	<artifactId>junit</artifactId>
	<version>3.8.1</version>
	<scope>test</scope>
	</dependency>
	
	<!-- JAR eksternal (app.jar) dari direktori lib -->
	<dependency>
	<groupId>com.example</groupId>
	<artifactId>app</artifactId>
	<version>1.0-SNAPSHOT</version>
	<scope>system</scope>
	<systemPath>${project.basedir}/lib/app.jar</systemPath>
	</dependency>
	</dependencies>
	</project>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Penjelasan Konfigurasi \texttt{pom.xml}}

\subsubsection{Penjelasan Konfigurasi \texttt{pom.xml}}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Deklarasi proyek.}  
	\begin{itemize}
		\item Mendefinisikan namespace XML yang digunakan Maven dan skema yang sesuai.
		\item Elemen \texttt{groupId}, \texttt{artifactId}, dan \texttt{version} mengidentifikasi proyek secara unik dalam ekosistem Maven.
		\item Elemen \texttt{packaging} menentukan jenis output yang dihasilkan, dalam hal ini JAR.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Manajemen dependensi.}  
	Bagian ini mendeklarasikan pustaka eksternal yang digunakan dalam proyek:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Google Guava}: Dependensi ini diambil dari Maven Central dan digunakan untuk berbagai utilitas dalam pengelolaan koleksi dan string.
		\item \textbf{JUnit}: Library ini digunakan untuk pengujian unit proyek.
		\item \textbf{File JAR eksternal}: \texttt{app.jar} disertakan secara manual melalui atribut \texttt{systemPath} yang menunjuk ke lokasi file di dalam proyek.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{Konfigurasi build dan plugin.}  
	Bagian ini mengonfigurasi berbagai plugin Maven yang membantu dalam proses build:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Maven Assembly Plugin.}  
		Plugin ini digunakan untuk membuat \textbf{Fat JAR}, yaitu JAR yang mencakup semua dependensi yang diperlukan. Konfigurasi ini menentukan bahwa file JAR yang dibuat akan memiliki semua dependensi yang dibutuhkan sehingga dapat dijalankan secara mandiri tanpa konfigurasi tambahan.
		
		\item \textbf{Maven JAR Plugin.}  
		Digunakan untuk membuat JAR standar yang dapat dieksekusi dengan menentukan kelas utama (\texttt{Main-Class}) dalam file manifest.
		
		\item \textbf{Exec Maven Plugin.}  
		Plugin ini memungkinkan eksekusi langsung kelas utama tanpa perlu membangun JAR terlebih dahulu.
		
		\item \textbf{Maven Compiler Plugin.}  
		Digunakan untuk menentukan versi sumber dan target Java yang digunakan dalam proyek. Dalam konfigurasi ini, proyek menggunakan Java 17.
	\end{itemize}
\end{itemize}



\subsubsection{Menyalin File \texttt{app.jar}}

Sebelum menjalankan aplikasi, pastikan file \texttt{app.jar} tersedia dalam direktori \texttt{lib/}. Jika belum ada, buat direktori dan salin file tersebut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mkdir -p lib
	cp /path/to/external/app.jar lib/
\end{lstlisting}

\subsubsection{Membangun dan Menjalankan Aplikasi}

Untuk mengompilasi proyek, gunakan perintah:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	mvn clean compile
\end{lstlisting}

Untuk menjalankan aplikasi menggunakan Maven, gunakan:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	mvn exec:java
\end{lstlisting}

Jika konfigurasi benar, output akan menampilkan:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	Hello, Maven!
	Joined String: Apple, Banana, Cherry
	Hello, Maven User!
\end{lstlisting}

\subsubsection{Membuat File JAR}

Maven secara otomatis membuat file JAR dalam direktori \texttt{target/}. Gunakan perintah berikut untuk membangunnya:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	mvn clean package
\end{lstlisting}

File JAR yang dihasilkan dapat ditemukan di:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	target/maven-app-1.0-SNAPSHOT.jar
\end{lstlisting}

\subsubsection{Menjalankan JAR dengan Dependensi}

File JAR standar tidak menyertakan dependensi eksternal, sehingga untuk menjalankannya perlu menggunakan perintah:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -cp target/maven-app-1.0-SNAPSHOT.jar:lib/app.jar \
	com.example.Main
\end{lstlisting}

\subsubsection{Membuat Fat JAR (Uber JAR)}

Untuk membuat fat JAR yang menyertakan semua dependensi dalam satu file, gunakan perintah:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mvn clean package
\end{lstlisting}

Hasil fat JAR yang dihasilkan memiliki nama:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	target/maven-app-1.0-SNAPSHOT-jar-with-dependencies.jar
\end{lstlisting}

Fat JAR ini dapat dijalankan langsung dengan perintah:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -jar target/maven-app-1.0-SNAPSHOT-jar-with-dependencies.jar
\end{lstlisting}

\subsection{Kesimpulan}

Dengan menggunakan Maven, pengelolaan proyek menjadi lebih efisien melalui manajemen dependensi otomatis dan struktur proyek yang terorganisir. Pembuatan JAR standar maupun fat JAR juga dapat dilakukan dengan mudah menggunakan plugin Maven. Implementasi ini mempermudah proses pengembangan, pengujian, serta distribusi aplikasi Java.



%%% GRADLE
\section{Gradle}
Gradle adalah build tool modern yang fleksibel dan cepat, digunakan untuk mengelola proyek Java, Kotlin, Groovy, dan berbagai bahasa lainnya. Gradle menawarkan pendekatan deklaratif yang lebih singkat dibandingkan Ant dan Maven serta mendukung build berbasis skrip Groovy atau Kotlin.

\subsection{Fitur Utama Gradle}
\begin{itemize}
	\item Menggunakan file \texttt{build.gradle} atau \texttt{build.gradle.kts} untuk konfigurasi proyek.
	\item Memiliki sistem manajemen dependensi yang terintegrasi, mendukung Maven Central, JCenter, dan repositori lokal.
	\item Mendukung incremental build untuk meningkatkan kecepatan kompilasi.
	\item Menggunakan task berbasis deklaratif yang lebih ringkas dibandingkan Ant dan Maven.
\end{itemize}

\subsection{Instalasi Gradle}
Untuk menggunakan Gradle, ikuti langkah-langkah berikut:

\subsubsection{Unduh dan Instalasi}
\begin{enumerate}
	\item Unduh Gradle dari situs resmi: \url{https://gradle.org/install/}
	\item Ekstrak arsip yang telah diunduh ke dalam direktori pilihan.
	\item Tambahkan variabel lingkungan:
	\begin{itemize}
		\item Tambahkan direktori \texttt{bin} dari Gradle ke dalam variabel \texttt{PATH}.
		\item Atur variabel \texttt{GRADLE\_HOME} menuju direktori instalasi Gradle.
		\item Pastikan \texttt{JAVA\_HOME} telah terkonfigurasi dengan benar.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Verifikasi Instalasi}
Setelah instalasi selesai, jalankan perintah berikut di terminal atau command prompt untuk memverifikasi instalasi:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	gradle -version
\end{lstlisting}

Jika instalasi berhasil, output yang muncul akan menampilkan versi Gradle yang telah diinstal.


\subsection{Membuat Struktur Proyek}
Untuk memulai proyek Java dengan Gradle, ikuti langkah-langkah berikut:

\subsubsection{Membuat Direktori Proyek}
Buat direktori proyek dan masuk ke dalamnya dengan perintah:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	mkdir app && cd app
\end{lstlisting}

\subsubsection{Inisialisasi Proyek dengan Gradle}
Gunakan perintah berikut untuk menginisialisasi proyek Gradle dengan struktur default untuk aplikasi Java:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	gradle init --type java-application
\end{lstlisting}

Perintah ini akan menghasilkan struktur direktori seperti berikut:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	app/
	|-- build.gradle
	|	|-- src/
	|   |-- main/
	|   |   |-- java/
	|   |   |   |-- com/example/Main.java
	|   |-- test/
	|   |   |-- java/
	|   |   |   |-- com/example/MainTest.java
	|-- gradlew
	|-- gradlew.bat
	|-- settings.gradle
	
\end{lstlisting}

\subsection{Menulis Kode Java}
Buka file \texttt{src/main/java/com/example/Main.java} dan ubah isinya menjadi seperti berikut:
\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	package com.example;
	
	import com.google.common.base.Joiner;
	
	public class Main {
		public String getGreeting() {
			return "Hello, Gradle!";
		}
		
		public static void main(String[] args) {
			System.out.println("Hello, Gradle!");
			
			// Menggunakan fungsi dari Google Guava (Maven Central)
			String result = Joiner.on(", ").join("Apel", "Pisang", "Ceri");
			System.out.println("Hasil Gabungan: " + result);
			
			// Menggunakan fungsi dari app.jar (File JAR lokal)
			Util.sayHello("Pengguna Gradle");
		}
	}
\end{lstlisting}

Kode di atas menggunakan:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Google Guava} sebagai library eksternal untuk menggabungkan string.
	\item \textbf{Util} sebagai fungsi dari file JAR eksternal (\texttt{app.jar}).
\end{itemize}

\subsection{Konfigurasi Gradle}
File \texttt{build.gradle} merupakan file utama dalam proyek Gradle yang mendefinisikan dependensi, pengaturan build, dan konfigurasi aplikasi. Berikut adalah isi lengkap dari \texttt{build.gradle} yang digunakan dalam proyek ini:

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	plugins {
		// Mengaktifkan plugin untuk aplikasi Java
		id 'application'
		id 'java'
		
		// Plugin tambahan untuk membuat fat JAR
		id 'com.github.johnrengelman.shadow' version '8.1.0'
	}
	
	repositories {
		// Menggunakan repository Maven Central untuk mendapatkan dependensi eksternal
		mavenCentral()
	}
	
	dependencies {
		// Menggunakan library Google Guava dari Maven Central
		implementation 'com.google.guava:guava:33.4.0-jre'
		
		// Menambahkan file JAR lokal sebagai dependensi
		implementation files('lib/app.jar')
	}
	
	java {
		// Menentukan versi JDK yang digunakan dalam proyek
		toolchain {
			languageVersion = JavaLanguageVersion.of(21)
		}
	}
	
	application {
		// Menentukan kelas utama yang akan dieksekusi saat aplikasi dijalankan
		mainClass = 'com.example.Main'
	}
	
	tasks.named('test') {
		// Menggunakan platform JUnit untuk pengujian unit
		useJUnitPlatform()
	}
	
	jar {
		// Menentukan nama dan versi file JAR yang akan dihasilkan
		archiveBaseName = 'gradle'
		archiveVersion = '1.0.0'
		
		// Menambahkan atribut ke dalam manifest untuk menentukan kelas utama
		manifest {
			attributes(
			'Main-Class': 'com.example.Main'
			)
		}
	}
	
	tasks.named('shadowJar') {
		// Konfigurasi tambahan untuk pembuatan fat JAR
		archiveClassifier.set('all')
	}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Penjelasan Konfigurasi}
Berikut adalah penjelasan rinci dari setiap bagian dalam file \texttt{build.gradle}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{\texttt{plugins}} :
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\texttt{application}} : Mengaktifkan plugin untuk menjalankan aplikasi Java.
		\item \textbf{\texttt{java}} : Memungkinkan proyek menggunakan fitur Java standar.
		\item \textbf{\texttt{com.github.johnrengelman.shadow}} : Plugin tambahan untuk membuat fat JAR (JAR yang berisi semua dependensi).
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{\texttt{repositories}} :
	\begin{itemize}
		\item Mendeklarasikan repository Maven Central sebagai sumber dependensi eksternal.
		\item Semua library yang diperlukan akan diunduh dari repository ini.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{\texttt{dependencies}} :
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\texttt{implementation 'com.google.guava:guava:33.4.0-jre'}} : Menambahkan Google Guava sebagai dependensi eksternal.
		\item \textbf{\texttt{implementation files('lib/app.jar')}} : Menambahkan file JAR lokal dari direktori \texttt{lib/}.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{\texttt{java}} :
	\begin{itemize}
		\item Menentukan versi JDK yang digunakan dalam proyek.
		\item Dalam kasus ini, JDK 21 digunakan untuk kompilasi dan eksekusi.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{\texttt{application}} :
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\texttt{mainClass = 'com.example.Main'}} : Menentukan kelas utama yang dieksekusi saat program dijalankan.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{\texttt{tasks.named('test')}} :
	\begin{itemize}
		\item Mengaktifkan fitur pengujian menggunakan platform JUnit.
		\item Digunakan untuk menjalankan pengujian otomatis pada kode.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{\texttt{jar}} :
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\texttt{archiveBaseName = 'gradle'}} : Menentukan nama file JAR yang akan dibuat.
		\item \textbf{\texttt{archiveVersion = '1.0.0'}} : Menentukan versi file JAR yang dihasilkan.
		\item \textbf{\texttt{manifest}} :
		\begin{itemize}
			\item Menambahkan atribut \texttt{Main-Class} ke dalam file JAR.
			\item Memungkinkan JAR dapat dijalankan langsung menggunakan perintah \texttt{java -jar}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{\texttt{tasks.named('shadowJar')}} :
	\begin{itemize}
		\item Digunakan untuk mengatur pembuatan fat JAR.
		\item \textbf{\texttt{archiveClassifier.set('all')}} : Menandakan bahwa semua dependensi akan disertakan dalam satu JAR.
	\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Menyalin File \texttt{app.jar}}
Sebelum menjalankan proyek, pastikan file \texttt{app.jar} telah disalin ke dalam direktori \texttt{lib/}. Jika belum ada, buat direktori dan salin file tersebut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mkdir -p lib
	cp /path/to/external/app.jar lib/
\end{lstlisting}

Gantilah \texttt{/path/to/external/app.jar} dengan lokasi asli dari file JAR eksternal.

\subsection{Membangun dan Menjalankan Aplikasi}
\subsubsection{Kompilasi dan Eksekusi Program}
Untuk mengompilasi proyek dan menjalankan aplikasi, gunakan perintah:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	gradle build
	gradle run
\end{lstlisting}

Jika berhasil, output yang dihasilkan akan menampilkan:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	Hello, Gradle!
	Hasil Gabungan: Apel, Pisang, Ceri
	Halo, Pengguna Gradle!
\end{lstlisting}

\subsubsection{Membuat File JAR Biasa}
Untuk membuat file JAR tanpa dependensi, jalankan:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	gradle jar
\end{lstlisting}

File JAR yang dihasilkan akan berada di:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	app/build/libs/gradle-1.0.0.jar
\end{lstlisting}

\subsection{Membuat dan Menjalankan Fat JAR}
\subsubsection{Membangun Fat JAR}
Fat JAR (atau Uber JAR) menggabungkan semua dependensi ke dalam satu file JAR. Jalankan perintah berikut untuk membuatnya:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	gradle shadowJar
\end{lstlisting}

Setelah proses selesai, Fat JAR akan berada di:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	app/build/libs/app-all.jar
\end{lstlisting}

\subsubsection{Menjalankan Fat JAR}
Fat JAR dapat dijalankan secara langsung menggunakan:
\begin{lstlisting}[language=bash]
	java -jar app/build/libs/app-all.jar
\end{lstlisting}

\subsection{Kesimpulan}

Bagian ini telah membahas proses membangun proyek Java menggunakan Gradle, mulai dari pembuatan proyek, penulisan kode dengan dependensi eksternal, hingga pengelolaan file JAR. Setelah proyek dibuat, dependensi seperti Google Guava dideklarasikan dalam \texttt{build.gradle} agar dapat diunduh dan digunakan secara otomatis. Selain itu, file \texttt{app.jar} disalin ke dalam direktori \texttt{lib/} untuk dimanfaatkan sebagai library lokal. Aplikasi kemudian dijalankan menggunakan Gradle dengan perintah \texttt{gradle run}, yang menangani proses kompilasi dan eksekusi dalam satu langkah. Untuk mendistribusikan aplikasi, file JAR dibuat menggunakan perintah \texttt{gradle jar}, namun karena file ini tidak menyertakan dependensi, dibuat juga Fat JAR menggunakan plugin Shadow agar aplikasi dapat berjalan secara independen. Dengan pendekatan ini, Gradle memberikan solusi yang efisien untuk mengelola proyek Java, mengotomatisasi proses build, dan memastikan aplikasi siap dijalankan dalam berbagai lingkungan.




\section{Perbandingan Ant, Maven, dan Gradle}
Setiap build tool memiliki karakteristik tersendiri, dengan kelebihan dan kekurangan yang perlu dipertimbangkan sesuai dengan kebutuhan proyek. Berikut adalah perbandingan antara Apache Ant, Apache Maven, dan Gradle.

\subsection{Apache Ant}
\textbf{Ant} adalah build tool berbasis XML yang dirancang untuk mengotomatisasi proses build. Ant merupakan alat yang lebih fleksibel dibandingkan Makefile tradisional tetapi tidak memiliki sistem manajemen dependensi bawaan.

\paragraph{Kelebihan Ant}
\begin{itemize}
	\item Sangat fleksibel dan dapat digunakan untuk berbagai tugas build kustom.
	\item Tidak memaksakan struktur proyek tertentu.
	\item Mendukung ekstensi melalui berbagai library tambahan.
\end{itemize}

\paragraph{Kekurangan Ant}
\begin{itemize}
	\item Tidak memiliki manajemen dependensi bawaan sehingga memerlukan pengelolaan JAR secara manual atau dengan Ivy.
	\item Menggunakan XML sebagai konfigurasi, yang sering kali lebih verbose dan sulit dibaca dibandingkan DSL seperti Groovy atau Kotlin.
	\item Tidak memiliki lifecycle build yang terstruktur seperti Maven dan Gradle, sehingga developer perlu mendefinisikan semua langkah secara eksplisit.
\end{itemize}

\subsection{Apache Maven}
\textbf{Maven} adalah build tool yang berbasis konsep \textbf{Project Object Model (POM)} dan memiliki sistem manajemen dependensi bawaan. Maven menggunakan XML untuk konfigurasi dan menyediakan lifecycle build yang jelas.

\paragraph{Kelebihan Maven}
\begin{itemize}
	\item Memiliki sistem manajemen dependensi yang otomatis dengan dukungan repository Maven Central.
	\item Lifecycle build yang standar, seperti \texttt{compile}, \texttt{test}, \texttt{package}, dan \texttt{install}.
	\item Struktur proyek yang lebih konsisten dan konvensional, sehingga memudahkan kolaborasi.
\end{itemize}

\paragraph{Kekurangan Maven}
\begin{itemize}
	\item Konfigurasi berbasis XML dapat menjadi panjang dan sulit dibaca.
	\item Lifecycle build terkadang terasa kaku jika proyek memerlukan banyak kustomisasi.
	\item Performa lebih lambat dibandingkan Gradle karena tidak mendukung incremental build secara efisien.
\end{itemize}

\subsection{Gradle}
\textbf{Gradle} adalah build tool modern yang dirancang untuk meningkatkan efisiensi dan fleksibilitas dalam membangun proyek perangkat lunak. Gradle menggunakan bahasa deklaratif berbasis Groovy atau Kotlin DSL untuk konfigurasi.

\paragraph{Kelebihan Gradle}
\begin{itemize}
	\item Menggunakan DSL berbasis Groovy/Kotlin yang lebih ringkas dibandingkan XML di Ant dan Maven.
	\item Mendukung incremental build, sehingga lebih cepat dibandingkan Maven.
	\item Fleksibilitas tinggi dalam kustomisasi, memungkinkan developer untuk menyesuaikan build dengan mudah.
	\item Manajemen dependensi yang kuat, sama seperti Maven tetapi dengan sintaks yang lebih sederhana.
\end{itemize}

\paragraph{Kekurangan Gradle}
\begin{itemize}
	\item Kurva belajar lebih tinggi karena menggunakan Groovy/Kotlin DSL.
	\item Dokumentasi tidak sekomprehensif Maven, terutama untuk fitur yang lebih kompleks.
	\item Tidak semua plugin Maven tersedia untuk Gradle, sehingga migrasi dari Maven dapat memerlukan usaha tambahan.
\end{itemize}

\subsection{Tabel Perbandingan}
Tabel berikut merangkum perbedaan utama antara Ant, Maven, dan Gradle:

\begin{table}[h]
	\centering
	\scriptsize
	\begin{tabular}{|p{0.2\textwidth}|p{0.22\textwidth}|p{0.22\textwidth}|p{0.22\textwidth}|}
		\hline
		\textbf{Fitur} & \textbf{Ant} & \textbf{Maven} & \textbf{Gradle} \\
		\hline
		Manajemen Dependensi & Tidak ada (memerlukan Ivy) & Ada (Maven Central) & Ada (Maven Central, Gradle Plugin) \\
		\hline
		Struktur Proyek & Bebas & Konvensional & Konvensional \\
		\hline
		Format Konfigurasi & XML & XML & Groovy/Kotlin DSL \\
		\hline
		Lifecycle Build & Tidak ada (manual) & Ada & Ada \\
		\hline
		Kecepatan Build & Lambat & Sedang & Cepat (Incremental Build) \\
		\hline
		Fleksibilitas & Tinggi & Sedang & Tinggi \\
		\hline
		Kurva Pembelajaran & Rendah & Sedang & Tinggi \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Perbandingan Ant, Maven, dan Gradle}
	\label{tab:comparison}
\end{table}

\subsection{Kesimpulan}
Pemilihan build tool tergantung pada kebutuhan proyek:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Gunakan Ant} jika memerlukan kontrol penuh atas proses build dan tidak membutuhkan manajemen dependensi bawaan.
	\item \textbf{Gunakan Maven} jika ingin struktur proyek yang jelas, lifecycle build otomatis, dan sistem manajemen dependensi yang kuat.
	\item \textbf{Gunakan Gradle} jika menginginkan build yang lebih cepat, fleksibel, dan konfigurasi yang lebih ringkas dibandingkan Maven.
\end{itemize}

Gradle semakin populer untuk proyek modern karena kecepatannya dan kemampuannya dalam kustomisasi. Namun, Maven masih menjadi pilihan yang solid bagi proyek enterprise yang menginginkan kestabilan dan dokumentasi yang lebih matang. Ant lebih cocok digunakan dalam proyek-proyek legacy atau build system yang sangat dikustomisasi.




\section{Tugas: Menggunakan JAR Lokal dengan Fungsi Penjumlahan}
Pada tugas ini, Anda diminta untuk membuat fungsi penjumlahan dalam file \texttt{Util.java}, mengompilasinya, mengemasnya ke dalam file JAR, lalu menggunakan JAR tersebut dalam program utama yang juga menggunakan \textbf{Apache Commons Lang} dari Maven Central.

\subsection{Langkah 1: Menulis Kode Sumber untuk JAR}
Buat file \texttt{Util.java} di dalam direktori \texttt{src/com/example/} dengan isi sebagai berikut:

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	package com.example;
	
	public class Util {
		public static int add(int a, int b) {
			return a + b;
		}
	}
\end{lstlisting}

\subsection{Langkah 2: Mengompilasi dan Membuat JAR}
Kompilasi \texttt{Util.java} dan buat file \texttt{app.jar} dengan perintah berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mkdir -p bin
	javac -d bin src/com/example/Util.java
	jar cf lib/app.jar -C bin .
\end{lstlisting}

File \texttt{app.jar} akan dibuat di dalam direktori \texttt{lib/} dan akan digunakan dalam proyek utama.

\subsection{Langkah 3: Menulis Program Utama}
Buat file \texttt{Main.java} di dalam direktori \texttt{src/com/example/} dengan isi sebagai berikut:

\begin{lstlisting}[style=JavaStyle]
	package com.example;
	
	import org.apache.commons.lang3.StringUtils;
	
	public class Main {
		public static void main(String[] args) {
			System.out.println("Hello, Tugas!");
			
			// Menggunakan fungsi dari Apache Commons Lang
			String reversed = StringUtils.reverse("Build Tools");
			System.out.println("Reversed String: " + reversed);
			
			// Menggunakan fungsi penjumlahan dari app.jar
			int sum = Util.add(15, 30);
			System.out.println("Hasil Penjumlahan: " + sum);
		}
	}
\end{lstlisting}

\subsection{Menggunakan Maven}
\subsubsection{Inisialisasi Proyek Maven}
Buat proyek Maven dengan menjalankan perintah berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mvn archetype:generate -DgroupId=com.example -DartifactId=tugas-jar -DarchetypeArtifactId=maven-archetype-quickstart -DinteractiveMode=false
	cd tugas-jar
	mkdir -p lib
\end{lstlisting}

\subsubsection{Konfigurasi Maven}
Buat file \texttt{pom.xml} dengan konfigurasi berikut:

\begin{lstlisting}[style=XmlStyle]
	<project xmlns="http://maven.apache.org/POM/4.0.0"
	xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:schemaLocation="http://maven.apache.org/POM/4.0.0
	http://maven.apache.org/xsd/maven-4.0.0.xsd">
	<modelVersion>4.0.0</modelVersion>
	
	<groupId>com.example</groupId>
	<artifactId>tugas-jar</artifactId>
	<version>1.0-SNAPSHOT</version>
	
	<dependencies>
	<!-- Apache Commons Lang dari Maven Central -->
	<dependency>
	<groupId>org.apache.commons</groupId>
	<artifactId>commons-lang3</artifactId>
	<version>3.12.0</version>
	</dependency>
	
	<!-- JAR lokal -->
	<dependency>
	<groupId>com.example</groupId>
	<artifactId>app</artifactId>
	<version>1.0</version>
	<scope>system</scope>
	<systemPath>${project.basedir}/lib/app.jar</systemPath>
	</dependency>
	</dependencies>
	</project>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Menjalankan Program Menggunakan Maven}
Jalankan perintah berikut untuk membangun dan menjalankan program:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mvn clean compile exec:java -Dexec.mainClass="com.example.Main"
\end{lstlisting}

\subsection{Menggunakan Gradle}
\subsubsection{Inisialisasi Proyek Gradle}
Buat proyek Gradle dengan menjalankan perintah berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	gradle init --type java-application
	cd tugas-jar
	mkdir -p lib
\end{lstlisting}

\subsubsection{Konfigurasi Gradle}
Buat file \texttt{build.gradle} dengan konfigurasi berikut:

\begin{lstlisting}[style=XmlStyle]
	plugins {
		id 'java'
	}
	
	group 'com.example'
	version '1.0-SNAPSHOT'
	
	repositories {
		mavenCentral()
	}
	
	dependencies {
		// Apache Commons Lang dari Maven Central
		implementation 'org.apache.commons:commons-lang3:3.12.0'
		
		// JAR lokal
		implementation files('lib/app.jar')
	}
	
	tasks.named('jar') {
		manifest {
			attributes 'Main-Class': 'com.example.Main'
		}
	}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Menjalankan Program Menggunakan Gradle}
Jalankan perintah berikut untuk membangun dan menjalankan program:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	gradle clean build
	gradle run
\end{lstlisting}

\subsection{Menggunakan Ant}
\subsubsection{Inisialisasi Proyek Ant}
Buat proyek Ant dengan menjalankan perintah berikut:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	mkdir -p tugas-ant/src tugas-ant/lib tugas-ant/bin
	cd tugas-ant
\end{lstlisting}

\subsubsection{Konfigurasi Ant}
Buat file \texttt{build.xml} dengan konfigurasi berikut:

\begin{lstlisting}[style=XmlStyle]
	<project name="TugasAnt" default="run">
	<property name="src" value="src"/>
	<property name="bin" value="bin"/>
	<property name="lib" value="lib"/>
	<property name="jarfile" value="lib/app.jar"/>
	
	<target name="init">
	<mkdir dir="${bin}"/>
	<mkdir dir="lib"/>
	</target>
	
	<target name="resolve" depends="init">
	<mkdir dir="lib"/>
	<get dest="lib/commons-lang3-3.12.0.jar"
	src="https://repo1.maven.org/maven2/org/apache/commons/commons-lang3/3.12.0/commons-lang3-3.12.0.jar"/>
	</target>
	
	<target name="compile" depends="resolve">
	<javac srcdir="${src}" destdir="${bin}" classpath="${jarfile}:lib/commons-lang3-3.12.0.jar"/>
	</target>
	
	<target name="run" depends="compile">
	<java classname="com.example.Main" classpath="${bin}:${jarfile}:lib/commons-lang3-3.12.0.jar"/>
	</target>
	</project>
\end{lstlisting}

\subsubsection{Menjalankan Program Menggunakan Ant}
Jalankan perintah berikut untuk mengunduh dependensi dan menjalankan program:

\begin{lstlisting}[language=bash]
	ant resolve
	ant run
\end{lstlisting}

\subsection{Kesimpulan}
Pada tugas ini, Anda telah berhasil:
\begin{itemize}
	\item Membuat fungsi penjumlahan dalam file JAR (\texttt{app.jar}).
	\item Menggunakan \textbf{Apache Commons Lang} sebagai dependensi dari Maven Central.
	\item Menggunakan \textbf{Maven, Gradle, dan Ant} untuk mengelola dependensi dan proses build.
	\item Mengompilasi dan menjalankan program menggunakan berbagai build tool.
\end{itemize}

Tugas ini mengajarkan bagaimana menggunakan \textbf{JAR lokal bersama library dari Maven Central dalam proyek berbasis Maven, Gradle, dan Ant}.
